No. 485

無所有菩薩經卷第一

隋天竺三藏闍那崛多等譯

如是我聞：

一時，婆伽婆住王舍城毘富羅山中，與大比丘眾滿足百千人俱。復有百千諸菩薩眾，及比丘尼、諸優婆塞及優婆夷、天、龍、夜叉、乾闥婆、緊那羅、摩睺羅、伽迦樓羅等。復有欲界諸天子、色界淨居諸天子等，圍遶在前而為說法。

爾時，眾中有一菩薩，名無所有，在彼會坐。然彼眾中有諸菩薩，心懷疑惑，悔作惡者、住顛倒者、有業障者、有法障者，及諸眾生為障所障不能問佛。

然彼欲為彼等眾生淨業障故，欲問世尊：「觀此諸眾，多有菩薩欲悔先惡，而心焦惱不能聽法。復見菩薩，心不悔惱能一心聽，觀彼心行多有苦惱，多有憂患多有穢雜，多生老死憂悲苦惱，多怨憎會多愛別離，當欲成就阿耨多羅三藐三菩提，而為如是等無量纏縛。云何當於阿僧祇劫行菩薩行？既自有縛，云何當能解眾生縛？」爾時，無所有菩薩如是念已，即自思惟：「若世尊教聽我請問，為於此眾一切眾生，作惡疑悔令遠離故。」

爾時，世尊知無所有菩薩摩訶薩并及彼等諸菩薩眾心所念已，告無所有菩薩摩訶薩言：「汝無所有！我亦不為諸菩薩說有染有著有縛有繫有犯犯處。所以者何？一切著處，一切染處，一切縛處，一切障處，一切犯處，欲令超越遠離諸相，行不和合，諸法不雜，不可得故，證阿耨多羅三藐三菩提。如是一切諸法不縛，諸法不染，諸法不著，不繫不障，不犯不得，是故當成一切種智。善男子！有一切智發心之處不得眾生，於彼處中無法可縛可染可著可繫可障可犯可得可知處所，汝無所有！汝應當為諸菩薩問。如諸菩薩摩訶薩等不倦不污無著無縛無障虛空，離虛空想無有障礙，於阿耨多羅三藐三菩提速成就故，於一切處當為開顯。」

爾時，無所有菩薩既為如來教請加持，及己智力於多佛所種善根故，能於般若波羅蜜中無有疑惑，隱身不現而無所著。欲為攝化諸菩薩故，而復欲顯諸福德故，復為著心諸眾生等，為取著覆行在於相，遠善知識為惡知識之所攝取諸菩薩輩，知一切法皆不可得，欲令無著、欲令覺故，即以無量種種名花，或水陸生或金銀花，普散佛上。以精誠意歡喜勝妙無有缺減，令諸眾生生歡喜故，讚歎世尊。以偈問曰：

「菩薩遊何處？　何者是父母？

住止於何處？　何等為眷屬？」

爾時，世尊即以偈頌報彼無所有菩薩言：

「勇猛空遊處，　般若母佛父，

佛塔為住處，　諸菩薩眷屬，

遊六波羅蜜，　菩提心父母，

三昧為住處，　諸福為眷屬。」

爾時，無所有菩薩從佛世尊聞此偈已，歡喜隨順。復以偈頌問世尊曰：

「善能說此言，　一切智無礙，

隨喜於此言，　復問人中上。

以何為因緣？　用何方便智？

觸證於何法？　當覺知云何？」

爾時，世尊以偈報彼無所有菩薩言：

「勇猛菩提緣，　方便攝眾生，

證諸法空已，　智者覺菩提。」

爾時，無所有菩薩聞此偈已，歡喜隨順，以偈稱讚。而復問曰：

「善能說此言，　一切智無礙，

隨喜於此言，　復問人中上。

何故不墮惡？　大熾可畏處，

捨一切惡處，　速至於善處。」

爾時，世尊以偈報言：

「不造一切罪，　是故捨惡處；

恒常為法行，　是故至善處。」

爾時，無所有菩薩聞此偈已，隨喜稱讚。而復問曰：

「善說此語言，　一切智無礙，

隨喜於此言，　復問人中上。

云何彼多罪，　無智處造作，

一切能速滅，　盡滅無遺餘？」

爾時，世尊復以偈頌報彼無所有菩薩言：

「眾生求解脫，　此等願菩提，

菩提不得故，　諸罪皆滅盡。」

爾時，無所有菩薩聞此偈已，隨順歡喜。復以偈頌而復問曰：

「善能說此言，　一切智無礙，

隨喜於此言，　復問人中上。

云何諸愛著，　流轉煩惱苦，

成就菩提時，　皆盡無有餘？」

爾時，世尊以偈報言：

「常樂我淨處，　顛倒取虛空，

如實真覺已，　渴愛皆當盡。

無我慢渴愛，　取等如虛空，

不住於內外，　彼等無得處。」

爾時，無所有菩薩隨喜此偈，而復稱讚。以偈問曰：

「善能說此言，　一切智無礙，

隨喜於此言，　復問人中上。

當作何業已，　彼種子云何？

彼等多有財，　恒常無有盡，

復能施一切，　捨施無慳悋，

身肉財頭等，　彼皆悉能捨。」

爾時，世尊聞此問已，為無所有而為解釋，復說偈言：

「恒常於三寶，　供養不疲倦，

若復斷世間，　彼智者供養，

所發菩提心，　為樂眾生故。

彼荷擔菩提，　為他說受用，

一切一切智，　為與眾生說，

是故彼有財，　一切時無盡。

作如是業已，　種如是子已，

一切所生處，　福饒多有財。

若麁若細食，　飲已淨如法，

若得新衣服，　先他後自著，

是故生生中，　一切具足勝，

不加用功力，　而得無盡財。

是故一切施，　捨施無慳悋，

身肉及與頭，　彼等無不施。」

爾時，無所有菩薩聞此偈已，隨喜稱歎。復以偈問：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

云何離熱惱，　身口及與意？

云何有上色，　無垢最清淨？」

爾時，世尊復為敷演而說偈言：

「受齋戒無闕，　常說空無缺，

知一切皆空，　忍諸打罵辱，

身口及與意，　是故無熱惱，

當得最上色，　一切眾生愛。」

「略說一切善語中，　一切諸問解釋中，

彼等云何堅精進？　於一切處不違背，

彼云何得有諸乘？　若在世間及出世。」

爾時，世尊以偈報言：

「作事不怯弱，　分別心行中，

故精進及智，　所生中常有。」

爾時，無所有菩薩，復以偈頌，問世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

彼云何有智，　世間中決定？

彼云何有力，　眾生無能伏？」

爾時，世尊以偈報言：

「常問諸佛法，　不誹謗諸法，

求諸巧方便，　故彼有上智。

五種味常施，　施眾生無畏，

是故彼有力，　眾生無能伏。」

爾時，無所有菩薩以偈問曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

彼云何勝色，　於世間最上？

云何得長壽，　多百億數歲？」

爾時，世尊以偈報言：

「若聞虛實過，　不傳向他說，

常讚歎三寶，　名聞至十方，

不惱諸眾生，　不隨喜殺者，

是故得長壽，　多百億數歲。」

爾時，無所有菩薩復以偈問於世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

云何得梵音，　迦陵頻伽聲？

若有得聞者，　聞已得歡喜。」

爾時，世尊以偈報言：

「說法時讚歎，　無復毀訾言，

不破壞和合，　是故得上音。

護四種口過，　常說利益言，

自過能發露，　是故得上音。

螺鼓等音聲，　和合眾伎樂，

供養諸佛已，　是故得上音。」

爾時，無所有菩薩以偈問曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

云何彼身腹，　而得於平正，

所有諸眷屬，　而得相隨順？」

爾時，世尊以偈報言：

「毒藥及非藥，　不與不教他，

應病施湯藥，　是故腹平正；

善友及怨讎，　平等於光明，

於彼等心已，　是故腹平正；

所有眾生界，　無有數量者，

愛念如自身，　是故腹平正；

父母於一子，　常起憐愍意，

於眾生如是，　故得腹平正。

菩薩及父母，　供養不疲倦，

是故彼眷屬，　常順如自身。

世尊諸長宿，　及有尊上者，

若承事彼等，　調柔心謙下，

是故彼眷屬，　隨順如自身。

彼無有分別，　一切平等心，

以四攝攝他，　能攝多眾生，

是故彼眷屬，　當得如自身。

教行諸善利，　於不思眾生，

是故彼眷屬，　隨順如自身。

和合菩提心，　於不思眾生，

是故彼眷屬，　隨順如自身。

彼等無不捨，　於諸眾生所，

故彼眷屬等，　隨順如自身。

於諸眾生等，　當共同一事，

是故諸眾生，　常共為眷屬。

己所有愛物，　能以施於他，

不念失分別，　是故多眷屬。」

爾時，無所有復以偈頌問世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

云何彼念淨，　當有趣無邊？

云何彼樂法，　亦不離正法？」

爾時，世尊以偈報曰：

「樂法者為說，　失法者令念，

不惱於眾生，　故彼正念行。」

爾時，無所有菩薩復以偈，問於世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

云何聞法已，　常無有疑惑？

若得五通已，　云何當不失？」

爾時，世尊以偈報言：

「令眾生無惑，　最上佛法中，

彼等聞無疑，　當得不失通。」

爾時，無所有菩薩復以偈頌，問世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

云何諸菩薩，　常在諸佛前，

貪瞋一切種，　亦不能降伏？

云何生煩惱？　依何而對治，

復能有慚愧，　生已能寂靜？」

爾時，世尊以偈報言：

「恒常念諸佛，　亦無有所念，

不得於眾生，　彼等言菩提，

是故名菩薩，　恒常在佛前。

亦不壞煩惱，　亦不離諸佛，

猶如智慧人，　仰觀上虛空，

於中無身心，　彼無有別處，

何時彼智人，　觀看上虛空？

彼時無餘念，　若身若心中。

如是護菩提，　彼於諸佛所，

不動身心等，　亦不遠諸佛，

無物妄分別，　發起欲等患，

無物不分別，　是故不可破。

有念現前生，　無念故無障，

捨已無實故，　覺已此等捨。」

爾時，無所有菩薩復以偈頌，問世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣當化生，　菩薩常有樂，

諸佛說法時，　生諸蓮花中？」

爾時，世尊以偈報言：

「所有諸功德，　生死中有樂，

眾生於中生，　教諸佛法中，

所有波羅蜜，　於中一切教，

世間及出世，　令覺一切法。

一切諸法相，　無相無持者，

諸法如是住，　於中教眾生。

於空及無相，　無生中亦然，

世間無行處，　於中教眾生。

是故彼化生，　菩薩常有樂，

諸佛說法時，　生諸蓮花中。

如是修功德，　菩薩不毀者，

彼等不為難，　諸樂不思議。

修是功德已，　無能毀菩薩，

諸法中巧智，　彼無所不知。

於諸法自在，　決定見無疑，

為於眾生說，　攝取眾生故。」

爾時，無所有菩薩聞此偈已，隨喜此言，稱歎世尊，以偈問曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣婦人見，　變身為丈夫，

端正人憙見，　眾生皆愛樂？」

爾時，世尊以偈報言：

「所有婦人念，　婦人攀緣處，

婦人歌詠聲，　於彼不共住。

皆不憙見聞，　不觸如毒器，

遠離如毒蛇，　常恐怖婦人。

不觸於諸女，　不勸受女身；

教轉女身故，　彼見成男身。

如是行行已，　正住於此行，

是故婦人見，　即變身為男。」

爾時，無所有菩薩聞說此已，隨喜此言復以偈問：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣眾生見，　能發菩提心，

而得不退轉，　乃至菩提座？」

爾時，世尊以偈報言：

「不說於小處，　唯說勝菩提，

是故眾生見，　即發菩提心。

若少分所有，　想行中眾苦，

如實無有處，　為諸眾生說。」

爾時無所有，復以偈頌，問世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣見病者，　於此發慈心？」

爾時，世尊復以偈報：

「觀身是虛妄，　於中無所著，

此是世間藥，　是故脫眾患；

由此病者見，　須臾得除差，

於彼起慈心，　是故除諸患。」

爾時，無所有菩薩復問世尊，而說偈言：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣眾生見，　所有諸飢渴，

皆悉能除愈，　飽滿身充悅？」

爾時，世尊以偈報曰：

「常施多飲食，　復為說上法，

是故眾生見，　飢虛自然滅。」

爾時，無所有菩薩復問世尊，以偈頌曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣能離著，　斷滅及常等，

彼於中邊中，　亦復無依住？」

爾時，世尊以偈報言：

「不攀緣分別，　超越世語言，

知諸法平等，　彼得無染著。」

爾時，無所有菩薩復以偈頌，問世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣見惡行，　能縛此世間，

捨一切諸趣，　能淨業思報？」

爾時，世尊以偈報曰：

「當近善知識，　若發菩提心，

是故離惡行，　當淨於佛智。」

爾時，無所有菩薩復以偈讚，問世尊曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣想行智，　一切皆無有，

真實空法中，　彼當得無疑？

何緣得辯才，　能分別諸句，

知於眾生行，　如是為說法？

云何四輪中，　常得於彼住，

彼不墮八難，　當得此閑處？

當取何頭陀，　當行何苦行，

彼無有惡悔，　又復無煩惱？」

爾時，世尊以偈報曰：

「眾生著想行，　說如陽焰義，

覺空無我已，　當解諸辯才。

覺實最勝義，　彼當離八難，

當滿四種輪，　菩薩善巧智。

抖擻諸有得，　不得上苦行，

知自我空已，　無復有疑悔。

諸法如虛空，　知已不著世，

覺顛倒義已，　當成佛菩提。」

爾時，無所有菩薩隨喜此言，復問世尊，以偈頌曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

聞已到閑處，　當無所可住，

云何發菩提，　而名為最上？」

爾時，世尊復為解釋而說偈言：

「如是聞已發，　發已而不住，

彼上勝眾生，　當行勝菩提。

若行如是行，　彼無處可住，

當速覺菩提，　如人上射箭。

此是三行說，　若當覺如實，

如本性寂靜，　彼不行菩提。

若有為聲中，　所說於世間，

一切聲無故，　當知不為實。

無實中無發，　行亦不可得，

若能如是知，　彼行菩提行。

無行以行取，　亦不淺開敷，

無所覺知已，　彼行不可得。」

爾時，無所有菩薩以偈問曰：

「善說此語言，　諸智具足體，

隨喜於此言，　復問人中上。

何緣捨諸身，　當無一切苦，

平等到諸界，　當捨壽命行？

若復右脇臥，　若結加趺坐，

或復起立住，　或復當合掌，

說甚深法時，　般若波羅蜜。

一切諸佛法，　不住寂諸法，

或見成佛時，　或讚歎諸法，

所有說諸法，　定意於彼聽。

當捨故身體，　後生新身體，

從家至於家，　生發菩提心，

不迷調伏念，　一念正住定。」

「云何當捨命，　當復現神通？

為我解此問，　無邊智聚者。」

「於中略當知，　如調伏所說，

所有諸功德，　無量不思議，

一切勝具足，　彼等當成就。

教師為我說，　如有實如相，

若聞是功德，　一切當供養。

當護十善已，　無疑於空法，

具四種梵行，　一切皆成就。

不得於六根，　及一切三界，

一切得自在，　所聞不生疑。

所有有為法，　當知皆如影，

應當如是知，　其影無有為。

無有為無影，　無說無分別，

無思無言說，　無慳無有施；

無為無影中，　無說無分別，

無思無言中，　無持戒破戒；

無為無影中，　無說無分別，

無思無言中，　無諍無忍者；

無為無影中，　無說無分別，

無思無言中，　無懈無精進；

無為無影中，　無說無分別，

無思無言中，　無亂無禪定；

無為無影中，　無說無分別，

無思無言中，　無愚無智慧。

於時無影已，　更無有所見，

彼無所見已，　故言為無影。

亦非無有眼，　其眼淨無垢，

彼中無有物，　無物盲不見。

清淨當無物，　無名無清淨，

如是淨眼者，　清淨無所見。

所有影無有，　無有亦無有，

其空於空中，　於諸煩惱等。

現無當亦無，　若男若女二，

今無當亦無，　此等如虛空，

無思無分別。　若知如此者，

彼無有所著，　離諸身有住，

當求諸佛法。　如虛空無邊，

彼無所可住，　無住無攀緣，

隨意去而去。　如是摩訶薩，

當覺此方便，　不著於三界，

當行菩提行，　心及與身口，

常行為眾生。　不知體空虛，

猶如壓油輪，　彼等見行時，

不得於邊際，　令住不動法，

無所有住處。　數數見眾生，

受諸苦惱時，　於彼起悲心，

當行菩提行，　為諸眾生說，

如實真如相，　汝等離有為，

應覺於真實。　顛倒無智故，

無牢起牢思，　無牢身體中，

愚癡等味著。　此身常日別，

以飲食買贖，　彼不為自他，

虛妄受疲倦。　常與受樂時，

亦無念恩德，　無恩念羸弱，

宜應速捨去。　生死中受苦，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　生死中多飲，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　生死受戲樂，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　生死多受喜，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　承事此身已，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　生死流轉中，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　生死中多睡，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　令此身受樂，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　令此身受苦，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　養育於此身，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　此身起我所，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　愛欲等流轉，

處所無有邊，　今亦不可得，

當亦不可得。　如無實無物，

顛倒常欺誑，　癡惑諸有為，

如是誑癡世。　猶如癡小兒，

為他所欺誑，　如是愚無智，

以虛事所誑。　無實誑愚蒙，

不知無實故，　當受虛妄苦，

癡意起毒想。　自然於自身，

自然自合苦，　猶如惡行故，

後自受形首。　心思已出言，

身作非善事，　其思無所有，

言說亦無事，　其聲無過去，

過去亦復無，　過去我何說？

亦無有實相。　若有如是知，

身心如是觸，　彼即戒行具，

不生諸惡道。　此等四種偈，

舊作十億數，　往昔別生中，

求勝菩提故，　我聞此等偈，

未曾墮惡道，　當逢事諸佛，

無量人中雄。　我過去次第，

值遇然燈佛，　彼時觸如是，

於後我得記。　我為眾生說，

於後住佛智，　我無所可取，

愚癡不受教。　嗚呼眾生鈍！

盲冥癡無智，　能盡苦因緣，

授之不肯欲，　無智不肯取，

樂小法眾生，　不取於大法。

若得世間樂，　及解脫世間，

常生世間眼，　授彼而不取。

得聞於此偈，　若如是住已，

於世無分別。　我於世間中，

寂靜無所著，　當脫一切苦，

而得不動樂。」

爾時，眾中有不調伏怨仇害人者，在彼眾中從坐而起，偏袒右邊整衣服已，作如是念：「當以何事供養世尊？其世尊者，具足法身，不可少物而用供養。如是大德具足法身，然我今者，於世間中先有暗障，今見世尊，及無所有菩薩所問，世尊解釋得聞法要，我已得於一切法中無有障礙，已滅黑暗照曜世間。我今自見已生天眼已得五通，我今已得脫諸苦惱，我見自身所著衣服皆有血污，我於今者若以此衣覆世尊上，唯恐不任如來所受。願佛威神令我更得勝物奉施，供養世尊當用奉事，如是最勝大德法身。如此眾生具足難有。」

是惡心難調怨仇害人者，起如是願，欲信入佛如來大德神通。念時，彼左手中自然而有一篋天花，柔軟潤澤過於諸天，眾香自燒；於右手中，上衣下衣自然而生，歡喜踊躍遍滿其身，更於諸佛大德神通更求信入。彼時即見十方無量世界諸佛皆放光明。爾時，彼復作如是念：「嗚呼！諸佛不可思議，大德神通不可稱量無有等等。願諸眾生信佛大德，自身觸已皆得行願。」即以上衣及以下衣而覆佛上，以彼天花如是再三散於佛上。於虛空中，莖上葉下而成花蓋。然彼復生第二花篋，亦生第二上衣下衣。彼復歡喜踊躍無量遍滿其身，即作是念：「若佛聽我以此花散此無量佛，及以此等上衣下衣覆諸佛上。願我生信諸佛世尊，願勿令我當有悔意而不成施。」

則聞空中如是聲言：「汝善男子！汝應普散此諸如來。善男子！一切諸佛同一法身。諸佛世尊於諸法中、於諸物中無嫉妬意。善男子！諸佛世尊受用果報，於諸物中無染著故。」

彼作是念：「今者世尊已聽許我。」即以諸花及上下衣，遙散無量諸佛世尊。見彼花衣於諸佛上，在虛空中作蓋而住，及見彼衣在諸佛前，即生愛樂歡喜踊躍，四支投地禮世尊足，舐世尊足而為頂禮。彼復見身頂禮諸佛，及釋迦牟尼佛。

時彼諸世尊，及釋迦牟尼佛，皆以右手摩其頭言：「起！善男子！汝今已生無量福聚。」

彼則起已，唯見釋迦牟尼如來，彼則問言：「世尊！彼等無量諸佛世尊！今何所在？我不復見。」

佛言：「善男子！此是諸佛大德法身具足，無所得故，汝今應信。」

彼作是念：「嗚呼諸佛不可思議！有如是色見大法體。」頂禮佛足右遶三匝，在一面住合掌向佛，白言世尊：「我是惡心難調怨仇殺人害者。唯然，世尊！如我先作令此眾知。世尊！我為此眾生等故如是說。此等聞已，當起厭離如是等惡，如先所有毒害嚴熾。若諸眾生，有見我時恐怖馳走。世尊！我於今朝，取合死者十丈夫殺，嚙壞彼項即飲彼血。世尊！我時以人血醉，惡心更增更求害人。然我求時在王舍城，漸漸遊行至東北分。于時我見王舍城中，有多人眾遊行在路，我則背面在遠而住，恐彼見我生怖迴還。

「世尊！時彼人眾出王舍城，皆共往詣毘富羅山，到已上山。我時復見多有俱致那由他百千諸天遍滿，不得邊際。世尊！我於彼時不見有一能於世尊功德光明，眾相諸色形貌長短，若寬廣等能有勝者。世尊！我自見身最為卑賤，我於爾時即於自身生穢惡想，生輕弱想、不如物想。我於爾時毀辱自身，我今無利我今惡活，我於如是多人眾中，最為下賤最為穢惡，最為不如最為嚴熾。

「世尊！我於爾時厭惡自身如是羞愧，若此大地容受我者即便入中。唯然，世尊！我於爾時則聞空中如是聲言：『汝善男子！但信諸佛大德法身。汝當得離此下類身。』我於爾時如是思惟，正念根中念於諸佛大德法身。如是念時復聞虛空如是聲言：『善男子！汝當莫瞬諦觀世尊，汝觀察時即當得入諸佛體中，當信當得。』

「世尊！我於彼時合掌不瞬瞻仰世尊，即見世尊諸毛孔中出大蓮花，眾寶所成有無量色，金色無邊色諸蓮花等，大如車輪從身中出。彼花臺中皆有諸佛，如釋迦如來諸相具足，皆於中坐遍滿虛空，無有眾生能障礙者，於日光明亦無能障。

「世尊！我於彼時即生最勝歡喜踊躍，此是諸佛神通之力。我於彼時生清淨已見佛世尊，如是觀時即見所有諸世界中無佛出處，即住彼間而為說法攝諸菩薩，無著無作，無有熱惱，空無所有，無言無說，無有所住。于彼時中多有俱致那由他等百千眾生發菩提心，離顛倒法信無言空，於多億劫住菩提中，我如是知。亦不知晝亦不知夜，不知半月一月年節，我如是知。

「於彼時中，我聞般若波羅蜜法，無染著處，無言無說。我於彼時聞如是法，所有法相無有染著，無有言說，聞是法已不見自身，無知無得，亦無處所。當於彼時有如來像出現我前，於彼時間即自見身及見諸佛，還復來入於世尊身，不見世尊身，不見世尊身有增減，不見世尊住處有暗。」

佛告彼言：「汝善男子！此是彼等諸佛如來大神通力。」

彼難調者而白佛言：「唯然，世尊！我今於佛大神通力更無有疑。我無疑故，見於無量諸菩薩等身皆金色，有三十二大人之相，持諸音樂種種香花甚可悅樂，禮拜世尊奉獻供養，以彼香花散佛上已，聞無所有所問法已，歡喜踊躍遍滿其身，即自稱歎欣慶而去。世尊！我於彼時作如是念：『此是諸佛神通之力，無有眾生得邊際者。我於彼時還入思惟諸佛神通，思求此時見此聽眾，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、緊那羅、摩睺羅、伽等一切大眾，而說偈言：

「『無比知寂已，　處所無染著，

當脫一切苦，　而得不動樂。』

無所有菩薩經卷第一

無所有菩薩經卷第四

隋天竺三藏闍那崛多等譯

爾時王舍城中，頻婆娑羅王而有一女，欲出遊時，頻婆娑羅王勅諸侍女其數一千：「汝等已為我女眷屬，共相圍遶於彼之處。王所飲食，汝等常食，汝等常飲。」

彼王舍城，多有婦女其數一千，聞此語已，種種瓔珞莊嚴自身。彼諸婦女，見是希有可喜諸花，身心喜悅不能自勝，欲取彼華遂不能取不能遠離，申手欲取，去華一尺而不能及，見彼諸華皆悉向於毘福羅山去而不住。

爾時，眾人及千婦女，及與頻婆羅王女，從王舍城次第而出。彼諸華等在眾人前微行而進，眾亦不知行與不行，彼諸人眾作如是念：「此華近手而不能取。」

時彼諸華一切皆上毘福羅山，彼諸男女亦上彼山。既上山已，見於如來、阿羅訶、三藐三佛陀，無量百千大眾圍遶而為說法。

爾時，二十八女姊妹，合掌佛前勸請世尊。時頻婆娑羅王女，及見彼等一切諸女，亦見彼等諸女姊妹勸請世尊。作如是言：「此諸婦女，何故合掌在世尊前？何所求請？欲求何願？」即聞空聲，而語之曰：「此等欲見無所有菩薩身，唯除佛身於三界中無能勝者。」彼等同聲咸作是言：「我等願見彼菩薩身。」說是語已，彼諸華等，即便在彼眾人手中，即以此華散如來上，作如是言：「唯願，世尊！示於我等無所有菩薩身。」

爾時，世尊告無所有菩薩言：「善男子！汝可示現圓滿自身，令多眾生見汝身已種菩提因，亦當如汝於多百千諸如來所當種善根。」

爾時，無所有菩薩即現其身。爾時，大地皆悉震動，安隱潤澤，無有眾生恐怖毛豎，一切音樂不鼓自鳴，於虛空中雨眾天華，於一切處天香人香皆自然燒。

爾時，無所有菩薩示現如是具足色身。彼現身時，諸女人眾皆生愛樂，一一婦人皆作是念：「是無所有菩薩！唯與於我共相娛樂。」各現於前，亦復不知彼神通化，各稱其願，於毘福羅山叢林樹下。「我於此處歡喜受樂，我等未曾得聞如是諸妙音聲諸色香等，我等今者荷世尊恩。」彼諸女等各一樹下，七寶輦輿一切果報，皆悉具足歡喜受樂，一切所須悉皆備足，不復更念歸還之想，彼等如是受歡喜樂七日七夜。

爾時，世尊為諸眾生更說法要：「若有不見彼菩薩身，皆由善根未得成熟，雖望欲見終不可得，莫知何事。」彼等見者過七日已，見彼菩薩身漸毀壞無有精光，受用果報皆沒不現唯見一樹，彼等菩薩漸漸不現亦無住處。彼即聞於空中聲言：「諸善男子！此是諸行真實體性，汝等不應起常有想，汝等可捨女人身想，應當願求丈夫之身、無等等身、諸佛之身。汝等可發阿耨多羅三藐三菩提心受丈夫身。」

彼諸女人聞是聲已，於剎那時心住寂靜，見如來像具三十二大人之相。彼等見已，皆作是言：「願我當得如是妙身，無有染著無染著處，如此佛身寂靜無惱。」彼諸女人說是語時，彼諸女人悉轉女身得丈夫身，唯除往昔發願供養是無所有菩薩等者，乃至道場，然後我當轉於女身，以如是故不轉女身。所有轉身得男身者端正可憙，世間天人皆悉愛敬。

爾時，佛像忽然不現，唯見世尊釋迦牟尼。爾時，諸女得男身者而白佛言：「希有世尊！甚奇！甚特！乃有如是幻化戲者，昔未曾聞。諸凡夫等心意迷惑，未曾安定如壓油輪，彼不能住近善知識。世尊！若有親近於善知識供養承事，以善知識威神力故，我於今者轉離女身得五神通。

「世尊！我今憶念往昔多千佛所，與善知識同種善根自捨身命，為令我等生諸善根，復示彼等諸佛世尊，為說在家諸過患事，方便讚歎出家功德，諸勝妙事。我等已經爾許多時近善知識，從爾已來未曾復生諸惡趣中，我於過去未逢教師教示我故，恒常流轉人天馳逐受諸苦惱。

「世尊！我今假使能以恒河沙等諸世界中用滿七寶，或已自身具足滿已施善知識。雖作是事猶不能報善知識恩。所以者何？由是神力而令我等，當於世間而得作佛，開現成就我等佛剎，皆因此等善知識故，教示我等詣諸佛所種諸善根，教行種種疾利方便，教我等入深法行中。或出愛語，或示訶責，或言清涼，或說熱惱，或有逼迫，如是教示，一切樂具一切利養皆悉捨已，彼等眾生難得值遇，彼等眾生未有所辯。若不得是善知識者，唯除如來，我等無有別善知識，如無所有菩薩摩訶薩者。」

爾時，無所有菩薩摩訶薩告諸女人轉男身者：「善男子等！我今非但獨為汝等作善知識，我亦為於一切眾生作善知識。善男子等！若有眾生能知無所有菩薩，為眾生作利益成就，彼等眾生更不承事諸餘師友，彼等眾生即忘飲食，不生疑退無有愛欲，而於我所晝夜親近。所以者何？我今教於一切眾生和合善根，令住一切世間出世具足事中，令入無量波羅蜜中，令入一切諸功德中，令住無濁無障淨處無顛倒處，不現一切諸有相中住無行處，樂修一切身心薰習具足法中。我已曾令無量眾生，住如是法善巧智中，我今實語無有異言，佛自證知，諸天世人而作證明。」

佛言：「善男子！如是如是，如汝所言。」爾時大眾，佛神力故即見東方，南西北方，有千諸佛。

爾時，世尊告諸大眾作如是言：「諸善男子！汝今見此諸佛已不？」

彼言：「世尊！我等皆見。」

佛復告言：「此等已令此善男子，成熟如是阿耨多羅三藐三菩提。」

彼等更復歡喜踊躍，作如是言：「世尊！我等今世現轉女身已得男身。世尊！是故我今深信此事，解知此事念持此事無有疑惑。世尊！我今已得入於佛大神通，漸次少分，皆由於是無所有菩薩神通力故。願我當得諸佛神通皆悉開現，願當共此於諸佛所種諸善根，當得一切功德具足。」

爾時，彼諸菩薩摩訶薩，心作是念：「所有身者，五陰聚合不可得，以名字所說而有可聞。我等云何而能共彼種於善根？」

爾時，世尊知彼菩薩心之所念，告無所有菩薩摩訶薩言：「善男子！汝今應為此諸菩薩摩訶薩等說五陰聚和合身事，汝今應為此等菩薩顯示五陰和合之身，此等聞已當壞我見，更復當近於佛菩提。」

爾時，眾中有一菩薩名曰愛語，而白佛言：「世尊！今者見何事故，如來阿羅訶三藐三佛陀，自不解釋，而當勸彼無所有菩薩解釋？」

佛言：「善男子！此眾如是於無所有，長夜隨順流注歸向，是故我今勸此菩薩摩訶薩說。」

爾時，無所有菩薩白佛言：「世尊！我今欲說，如我所見，如佛色空，我色亦爾；如佛色，一切眾生色亦爾；如眾生色，一切樹林藥草色亦爾；如一切樹林藥草色，彼一切界和合聚色亦爾。所有空色及我色、如來色、一切眾生色、一切樹林藥草等色、一切界和合聚色，無有二相。無知無動無生，無等無有等等，無行無說，非法非非法，非法界非不法界所攝，非空非非空。眾生愚癡不知不覺，虛妄貪著慳悋嫉妬，不能拔出虛妄毒箭，於慳妬中忘失恩義，無明網覆遠善知識多有疑惑。於如此法不能聽受當作障礙，不能受持讀誦修行而有觸證。

「有諸菩薩智慧善巧，猶如虛空無所著者，於諸世間所有法中不得法想，況復餘想？彼等能入於此法行。諸少智者於無色中或作是想，悕望欲入此法行中，於無色中妄起行想，略說乃至受想行識中，如是作如色所作，如虛空識，我識亦爾；如彼識，如來識亦爾；如如來識，彼識一切眾生識亦爾；如一切眾生識，彼識一切樹林藥草識亦爾；如一切樹林藥草識，一切界和合識亦爾。其虛空識及以我識、如來識、一切眾生識、一切樹林藥草識、一切界和合識，無二相。不可知，不可分別，不生，無等等，無行，不可作名字，非法非非法，非法界非非法界所攝，非虛空非非虛空。眾生愚癡不覺不知，無智少智少聞，嫉妬慳貪或著，妬嫉結縛無明網覆，為惡知識之所攝者各自迷惑，欲聞是法而作障礙，不能受持讀誦修行而有解證。

「有諸菩薩善巧智慧無所住著，於一切法不得法想，何況餘想？彼等能於此行中行。諸小智等，於此法行所不能知。」說此五種色等平等出離諸行無有壞散無別法時，大地震動虛空雨華。

爾時，難調菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！何因何緣大地震動虛空雨華？」

佛告難調菩薩摩訶薩言：「善男子！此是由彼說五陰空，無二無別，無有所住，無可言說，無有藏積，無有散壞，無有邊量，不樂顛倒。」

說是諸佛自在處時，有百千億那由他數諸天，皆得無生法忍。於此眾中，諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷五千人等，皆亦得於無生法忍，於未來世當得作佛，號曰不可說陰聚所生如來、應供、正遍知，當出於世，劫名無住，以此因緣大地震動而雨眾華。

爾時，女人得男身者皆共同聲，而說偈言：

「虛妄非虛妄，　虛妄虛妄愛，

如實知此等，　是故皆授記。

我等知如是，　一切皆虛妄，

今得丈夫身，　我等皆具足。

我聞虛妄已，　知解不生疑，

如是還虛妄，　實無有知說。

無實無實中，　誘誑諸眾生，

不知無實故，　無所有教說。

於中無所減，　亦無有增益，

於中無示現，　但以假名說。

平等無危險，　說無有散處，

既無有等等，　何況有勝者？

其色似色形，　其色色色故，

若知色虛妄，　無有可實者。

受似於觸形，　以受故為受，

知受虛妄已，　彼無有可實。

想為欲想者，　其識以想現，

知想虛妄已，　彼無真實處。

諸行無自在，　假名示現行，

知諸行虛妄，　彼無有真實。

識以了知義，　是故示現識，

若知識虛妄，　恒常如虛空。

如是皆虛妄，　所有世憂愁，

彼愚輩不知，　以住我見故。

彼等無所安，　彼等無所遣，

彼無有住處，　愚輩而不知。

此法不易知，　寂滅句難解，

住懈怠我想，　為惡作所覆，

不見無所有，　不聞彼所說，

無所可說處，　於中無所置。」

爾時，諸女轉男身者說此偈已，供養佛故五體投地，頂禮佛足。而說偈言：

「南無最大力，　一切世無上，

世尊有大恩，　其等無所著。」

說是偈已，禮敬世尊合掌而住。

爾時，世尊告長老阿難：「汝受持此無所有所問，我今說法，廣為人說光顯此法。阿難！汝為何等眾生當令聞此法本之者，彼等聞已能廣解義文句莊嚴，彼等皆當決定阿耨多羅三藐三菩提。若雖得聞而不解義，於後漸次亦當如是，解其義趣修行觸證，於多百千那由他數諸如來所種諸善根。所以者何？其無所有菩薩有如是願。」

爾時，眾中有諸女等住於大乘，而白佛言：「世尊！何用勸請阿難受持此法？所以者何？我今已受如此法本，習誦通利。世尊！我今聞此法本，於未來世當為他說，於阿僧祇百千那由他劫中光顯此法。」

爾時，眾中有百比丘、六百比丘尼，二百優婆塞、優婆夷，復有那由他數諸天子等，以諸雜華散世尊已，作如是言：「世尊！此修多羅而能照明一切諸法如實顯示。世尊！我今得聞此法本已，即能受持讀誦通利，猶如明鏡見其面像。如是，如是，我等受持此法本已。是故，世尊！我等於今及未來世，如此法本，於阿僧祇那由他劫，廣為人說光顯是行。當令證覺為諸眾生，令知我等如是利益。我住菩提，云何當作？為諸眾生一切利益具佛法故。世尊！我等不貪利養及名聞等，而受此法為眾生說，亦復不為己自身命，但為一切諸眾生等，欲與眾生諸樂具故，欲令近於諸佛法故，為於無量諸眾生等，除滅愛著諸煩惱故。」

佛言：「善哉！善哉！善男子等！汝今一切善說此法。」

爾時，海姊妹白佛言：「世尊！此無所有菩薩，不起亦不說如此等。善男子、善女人等！說此法本當光顯故。世尊！彼當受持正法，亦為一切過去未來現在諸佛所有法行，彼亦受持讀誦通利，亦教他人讀誦通利，若教令知。」

爾時，無所有菩薩摩訶薩，告海姊妹言：「過阿僧祇百千劫中，彼時有劫，名曰法寶開敷，於彼劫中滿足五百諸佛出世。時有一佛最初出世，名難降幢如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。於彼時中亦復多有眾生，住於煩惱濁中業障所覆，煩惱增上，貪欲恚癡諸惱增上，含毒所惱。善女人！

「爾時，彼難降幢佛如來、應供、正遍知，我於爾時亦如是問，彼佛如來亦如是解釋，如今世尊釋迦牟尼如來、應、正遍知之所解釋。善女人！如是次第五千諸佛，亦如是問如此法本，彼諸世尊亦復為我如是解說，如今世尊釋迦牟尼諸釋中王為我解說。善姊！汝今安意。善姊！我從今已於未來世，當於無量阿僧祇數諸佛世尊，亦當如是問此法本。所有如是諸佛剎中，亦有諸濁煩惱眾生，或有少者，或復倍多有煩惱者。」

爾時，無所有菩薩摩訶薩說此語時，於剎那頃，彼摩伽陀主頻婆娑羅王，有大勢力四兵圍遶次第漸行，尋彼諸女所行之處來詣佛所。到佛所已，頂禮佛足，却住一面。佛慰勞已，隨所敷具而就其坐，彼諸大眾亦皆而坐。

時，頻婆娑羅王白佛言：「世尊！我有少女與眾侍女，出遊園林久乃不還，後於園中求覓不得。又聞有說向世尊所，今於此眾我復不見。」

佛告大王：「今會當見。」

王言：「世尊！我今未見。」

佛言：「大王！汝今可問無所有菩薩，當示王處。」

王言：「世尊！其無所有菩薩。何者是也？」

於時，世尊告無所有菩薩言：「汝無所有！汝今應報頻婆娑羅王所問諸女行來之處，令此眾知。」

爾時，無所有菩薩以不現身，告頻婆娑羅王及大眾言：「大王當知，彼諸女等在此眾中。」

王言：「大士！我但聞聲不見汝形。」

菩薩告言：「大王！今者所有諸女聞我名已，一一婦女至於樹下，皆取我身隨意娛樂，取我身已皆捨女身受丈夫身。彼等諸女既取我身，成丈夫身，我則無身。」

然，無所有菩薩告彼諸女丈夫身者言：「汝善男子！各各示現自身之德。」

爾時，諸女得男身者共集一處，具丈夫相端正可憙，作如是言：「我等今者捨於女身，已成如是丈夫之身。」

爾時，頻婆娑羅王及諸大眾生疑不信。

爾時，無所有菩薩復作是言：「大王！何故及諸人眾猶懷疑惑？王今於佛豈不可信？若可信者如來現前，王今宜問：『此善男子！如是所說有異不耶？』」

爾時，頻婆娑羅王白佛言：「世尊！如是，如是。如虛空聲所說以不？而不見身。」

爾時，佛告頻婆娑羅王言：「如是，如是。大王！皆悉如此菩薩所說。大王！今者宜信此語莫生疑惑。」

王聞是語，即起合掌三稱：「善哉！」白言：「世尊！是誰神力？為是菩薩無所有力？為當是佛威神之力？」

佛告王言：「大王！當知此是諸女往昔願力。彼於往昔於多千佛，教此諸女種諸善根發菩提心，諸佛法中而得成就，故今我所得滿其願。大王！有諸女人於未來世，亦更教化無量諸女得轉女身。」

爾時，佛告無所有菩薩言：「善男子！汝今可為於此眾人，令此諸女各復本身？」

爾時，無所有菩薩作如是言：「如我實說，我於無量無邊婦女，令轉女身得丈夫身，皆是實故。此等眾生還復女身！」說是語時，多有婦女於彼丈夫前有如是形，有如是色如是行住，還復如先所向來者，彼等各各相共言說如前無異。

彼時，諸女及頻婆娑羅王等生希有心：「云何諸女已轉女身，今已還復女人身耶？此諸女人為是實身為當化起？」

佛言：「大王！此等婦女非實非化。所以者何？大王！此善男子於往昔時有如是願。若諸婦人見我身者，彼見我身即發是願求轉女身，彼諸婦人所有夫主，更取餘婦還復如是，不增不減如前婦身，可愛端正不相離別。」

爾時，頻婆娑羅王而白佛言：「希有世尊！諸菩薩摩訶薩等，能有如是神通善根。世尊！一切諸法不可思議，眾生果報不可思議，得禪定者定之境界不可思議。」

佛言：「如是，如是。大王！如是，如是。大王！此有三種不可思議。何者為三？業幻量幻(梵本少一句)。此善男子已覺諸幻已證已觸。此善男子即是幻師，是故此等不可取量。」

爾時，世尊令彼大眾以無所有和合法義，教化言說令得歡喜，令得威神增長教化，令歡喜已，勸言：「汝等！各自知時還其所至。」

時諸人眾各還本處。其去未久，有一菩薩名曰生疑，而白佛言：「世尊！其無所有菩薩，能為此等眾生，以神通化還令如舊，而不令彼諸眾生等有愛別離。世尊！此等當作何等利益？」

佛告生疑菩薩言：「善男子！此諸人等所在之處，共此諸女曾轉根者，語言飲食共相娛樂遊行戲樂，種種諸事種種方便，於彼時處令此眾人，於菩提中令得發心近佛法中。何以故？善男子！此無所有菩薩，已於往昔諸如來所，以一切樂具供養尊重，種諸善根皆已具足，發如是願，是故滿願滿分別意。此善男子如是教化成熟眾生，教令入於義文字中，所有法體無生之處，無成就處令入令覺，如是教中不令有失，令得成就於佛法故。

「善男子！此無所有菩薩教化眾生，於彼中者無一眾生當向惡趣，無一眾生於所教師過去佛土而不中生。善男子！彼諸眾生還當如是成就菩提，亦如今者無所有菩薩所成就者。」

爾時，生疑菩薩從佛世尊聞善說已，除諸疑惑，而說偈言：

「眾生聞以得，　於中方便學，

如是健修習，　名無所有者。

純直心柔和，　軟意無嫉妬，

亦無有怯弱，　名無所有者。

多文字和合，　復說如是義，

所有無可見，　亦當無所觸。

無二不可取，　無餘不可見，

不可說而說，　法教無有比。」

爾時，闍那那修多女告生疑菩薩言：「善男子！汝承誰力能說此偈？」

彼即答言：「我身如是，知無所有菩薩身中從出是聲。善姊當知，今此偈聲非我身出。」

爾時，闍那那修多女而白佛言：「希有世尊！是無所有菩薩，乃至能得不思議法，皆已具足，能以種種方便開示，彼無所有之處說法。」

佛告彼言：「如是，如是。善女人！如汝所說。」

爾時，兩時無有出生菩薩而白佛言：「世尊！我能辯說無所有所問修多羅。」

佛言：「兩時無有出生菩薩！汝今為辯說諸菩薩摩訶薩境界廣境界，無礙無可得，無邊無畔際，發起多聞與利益故。以善巧智，如諸菩薩摩訶薩，為自境界增長，無著無可得處，無邊無畔際處。諸多聞利益，欲於善巧方便法中，教令建立開現處故，當速成就菩提道故。」

爾時，兩時無有出生菩薩摩訶薩，而說偈言：

「善說此經已，　正念入禪定，

當覺一切法，　顯示此經典。

令覺一切義，　及如文字等，

所有修多羅，　諸佛之所說。

顯現一切義，　彼此皆相見，

無量不思議。　皆經善說處。

此經法知已，　莊嚴義文字，

諸法無缺少，　一切不思議。

陰界諸入等，　當得方便智，

隨順十二緣，　一切聲一聲，

一聲一切聲，　諸聲等和合。

於此經覺悟，　所有諸心者，

眾生所思覺，　計我所思者，

一切心所因，　一切皆能知，

是等諸思覺，　彼無有思處。

於此經覺悟，　亦無有思者，

於自及與他，　一切悉能知。

如心所轉行，　照諸法如鏡，

說此修多羅，　於彼此等見。

彼等還覺此，　一切非為一，

不見別多說，　一切文句離。

若見於此經，　彼為眾生說，

眾生非此彼，　令彼眾生脫，

住著不動處，　知一切虛妄。

以虛妄為說，　既知虛妄已，

不著虛妄中，　無有所生道。

諸佛見一切，　於此無不覺。

能覺此經者，　一切功業處，

呪術醫方智，　及時智所生，

皆此經覺悟。　一切一切智，

所有不可數，　彼一切次第，

於此經悉知。　一切見捨已，

眾生所迷惑，　若知於此經，

不著彼名字。　眾生著令脫，

彼相所覆者，　此經威力故，

於中得實證。　若學此經者，

彼得一切報，　天上及人中，

一切功德具。　此是教師法，

此即是父母，　和上阿闍梨，

亦是善知識。　此知足少欲，

具足諸頭陀，　此所修資財，

皆為彼當作。　若有大眾生，

欲說多種法，　應當學此經，

學一切法處。　若有大眾生，

欲說多種法，　彼應學此經。

一切法持處，　生處皆當得，

少病長壽命，　常得諸禪定。

隨順此經已，　身常受安樂，

心亦得常樂。　若能證此經，

口業悉具足，　如是差別法，

彼當得隨順。　若能證此經，

即總持諸經，　若能如是證，

如此經中說。　彼等皆知經，

諸佛有所說，　所有諸文字，

所說諸法者。　若聞於此經，

則離於文字，　諸法離文字，

以文字說法，　文字非是法，

文字非非法。　彼等於此經，

住於菩提中，　彼等於此求，

世間最名聞。」

爾時，兩時無有出生菩薩說此偈已，頂禮世尊右遶三匝，即於佛前沒而不現。

爾時，眾中有一菩薩名無所續，而白佛言：「世尊！此兩時無有出生菩薩，從何而來？」

佛言：「從如所來，還如是去。」

彼菩薩言：「世尊！彼云何來？復云何去？」

佛言：「如影幻夢焰響虛空，及與空無相無願無作，離欲寂滅無實無像，如是等聚分別遣來。汝今語我生於一切，一切眾生，一切菩薩，一切諸佛，亦如影幻夢陽焰響虛空，及空無相無願無作，離欲寂滅涅槃無實。彼等所有一切果報，及彼名字，彼等皆是我等所為，彼等及我，一切非一非二，非多非少，亦非有物，不可聞，不共具足，無有能見者，無能知者，無能聞者。是故，汝等！從我等聽，信解思惟歡喜稱善，彼等無量阿僧祇數，行無實已皆不可得，汝等亦不可得，汝等莫以虛妄誹謗我等，莫毀呰我。我等既無，有物無相，無有處所，為他何假須說寧不說勝。若有說者，彼還是如彼，此還是如此，如是遣如遣，如是說已如是來。」

爾時，大眾得聞如是句義已，無色心，無出入息，無物染著，彼等於世尊所，一切樂具皆悉遍滿。彼等得本念已，作如是言：「此是本性體真實，無所有，無可證，無所識，如是知已，無知故。如是，如是！彼從何處有？不可作名字。」

爾時，於上虛空，有無價寶遍滿其間，有菩薩名滅及無出生菩薩，白佛言：「世尊！是何瑞相，此無價寶遍滿虛空？」

佛言：「善男子等！有若干菩薩等，聞此無所可證法門得出離已，皆悉已得無生法忍，故現此相。」

爾時，彼諸一切大眾皆白佛言：「希有世尊！善巧能學巧方便智，為欲解脫諸眾生故。世尊！乃能知此一切無動空無所有，無有眾生本性寂靜。然今如來為諸眾生，辯說諸法一切如影，而能勤勞教化眾生。」

佛言：「如是，如是。諸善男子！如汝所說。諸善男子！若無辯說，云何能知影像、幻夢、陽焰、響聲及與虛空無相、無願無作離欲涅槃之法？而為虛妄影像等法？」

爾時，以佛威神力故，於上虛空聞如是聲：「世尊！何者是彼影形為影？世尊！何者是彼乃至虛妄而為影形？世尊！此一切莊嚴已具足，法本不假莊嚴。世尊！譬如畫師若畫弟子，善學伎能畫如來像，具足眾相無所缺少。更有金巧師，取最勝金作其金鬘而著頂上，然彼形像倍更端正，為一切眾瞻之無厭。世尊！如是，如是。如此法本，具足諸相瞻之無厭。世尊今者更倍莊嚴。」

說是語已，時佛告彼虛空聲言：「譬如巧學幻化之師若幻弟子，善於幻化，幻作男女端正可喜，諸根具足皆共和合，而生子息為作名字。影像幻夢陽焰響聲，太虛空等不自在也。無相無願無作離欲寂滅涅槃，彼虛妄等增長成就。所有作事入深山谷，多有人眾各發大聲，呼諸影像乃至虛空。彼出聲已沒而不現，於彼空谷無所染著，彼時眾人求是聲處了不可得。如是一切諸煩惱等，如實求之亦不可得，如彼陽焰動搖似水而不可飲，如是響聲陽焰無形像。」

爾時眾中未證法者，聞此說已皆得證法。有二十億那由他等諸天及人，皆悉得於一切法中無所染著。

爾時，虛空還復出聲，諸天人眾皆悉見聞：「此唯名字所謂影等，乃至虛妄影像等也。影像幻化其有所問，如來解釋於先作證。」有二十億諸天人等，聞此法已，皆得決定住於阿耨多羅三藐三菩提中，當為成熟諸眾生故而為之友。

爾時，聞持菩薩白佛言：「世尊！當何名此法本？我等云何受持？」

佛言：「此法本名『諸罪無相無捨』，如是受持；『如來自在』，如是名持；『無所有菩薩所問』，如是名持；『說佛大神通』，如是名持；『惡心難調怨讐悔過』，如是名持；『無所有法可示現者』，如是名持；『非不見一切諸法』，如是名持。」

佛說此經時，其無所有菩薩，及難調怨讐、聞持菩薩，及彼大眾、天、人、阿修羅、乾闥婆等，聞佛所說，歡喜奉行。

無所有菩薩經卷第四